121 DE FERENDIS REPIEHENS. ET DE MUTAT. NOMINUM. Π. 1532
ἴδητε τὸ θαῦμα. Οὐκ εἶπεν, ὅτι ἔτεκε παιδίον, ἀλλ' ἓν ἐστιν ἔτι τὸ ζητούµενον: περὶ du εἶπεν, ὅτι
ὅτι θη.λάζει παιδίον. "Ἵνα γὰρ μὴῆ τις ὑποθολιμαῖον — Oóx ££ αἱμάτων, οὐδὲ ἐκ θε.Ιἡμάτος σαρκός. Vs
εἶναι νοµίσῃ xb παιδίον, al τοῦ γάλακτος πηγαὶ τὸν Οὐδὲ Ἰσαὰχ ἐξ αἱμάτων: Εξέ.]ιπε γὰρ Σάῤῥᾳ τοῦ
τοχετὸν ἐνεγυήσαντο, ὥστε ἀναμιμνησκόμενος τοῦ γίγεσθαιτὰ γυναικεῖα αὐτῆς. 'Απεσδέσθησαν al τοῦ
ὀνόματος καὶ αὐτὸς ἱκανὴν εἶχε διδασκαλίαν τῆς πα- αἵματο; πηγαὶ, ἀνγηρέθη τῆς γεννήτσεως ἡ ὕλη, ἄχρη-
ραδόξου γεννήσεως. Διὰ τοῦϊό φησι, Γόλωτά µοι  ἆτον ἣν τῆς φύσεως τὸ ἐργαστήριον. καὶ ὃ Θεὸς τὴν
ἐποίησεν ὁ Θεὸς, ὅτι ἣν ἰδεῖν γυναῖκα γεγηρακυῖαν δύναμιν ἐπεδείζατο τὴν ἑαυτοῦ. Ἰδοὺ καὶ τῆς τοῦ
&v βαθντάτῃ πολιᾷ τιθηνουµένην, ὑπομάζιον ἔχουσαν Ἰσαὰκ προσηγορίας ἀπηρτισμένην τὴν διδασκαλίαν
[115] παιδίον. "AXX ὁ γέλως τῆς τοῦ Θεοῦ χάριτος — Éyop:v. Λείπεται μὲν γὰρ ἐπὶ τὸν ᾿Αδραλμ., καὶ
ὑπόμνησις ἣν, καὶ fj γαλακτοτροφία τὴν θαυµατο- « οὺς υἱοὺς Ζεθεδαίου xal vbv Πέτρον ἐλθεῖν: ἀλλ᾽
ποιίαν ἐπιστοῦτο: οὐδὲ γὰρ φύσεως ἔργον ἣν, ἀλλὰ ὥσιε μὴ ἐνοχλῆσαι τῷ μήῆκχει, εἰς ἑτέραν ταῦτα
7b πᾶν τῆς χάριτος κατόρθωμα ἐγίνετο. Διὰ τοῦτό διάλεξιν ὑπερθέμεναι καταπαύσομεν τὸν λόγον, παρα-
φηδι καὶ 6 Παῦλος, Κατὰ ᾿Ισαὰκ ἐπαγγε]ίας τέκναε — καλέσαντες ὑμᾶς, τοὺς γεννηθέντας κατὰ -ὖν Ἰσαὰν,
ἑσμέν. Ὥσπερ γὰρ ἐκεῖ dj χάρι; εἰργάσατο: οὕτω μιμεῖσθαι τοῦ Ἰσαὰχ τὴν πραύτητα καὶ τὴν ἐπιεῖ-
Χαὶ ἐνταῦθα προῆλθεν ἐκεῖνος ἀπὸ μήῄτρας κατ- — xztay καὶ τὴν ἄλλην ἅπασαν φιλοσοφίαν, ἵνα εὐχαῖς
εφυγμένης. ᾿Ανέδης σὺ ἀπὸ ὑδάτων ψυχρῶν: ὑπεροῦν ἐχείνου τοῦ δικαίου καὶ τῶν προέδρων τούτων ἀπάν-
ἐκείνῳ fj μῆτρα, τοῦτό σοι ἡ κολυμθήθρα ἐγένετο tGv — uv εἰς κόλπους ᾿Αθραὰμ ἅπαντες καταντῖσαί δυνη-
ὑδάτων. Εἶδες τόκου συγγένειαν; εἶδες χάριτος συµ- θῶΏμεν, χάριτι καὶ φιλανθρωπίᾳ τοῦ Κυρίου ἡμῶν
φωνίαν; εἶδες πανταχοῦ τὴν φύσιν σχολάζουσαν, καὶ Ἰησοῦ Χριστοῦ, OU οὗ καὶ μεθ᾽ οὗ τῷ Πατρὶ δόξα,
τὴν δύναμιν τοῦ Θεοῦ τὸ πᾶν ἐργαζομένην; Διὰ τιμὴ, xpázoz, ἅμα τῷ ἁγίῳ καὶ ζωοποιῷ Πνεύματι,
Κοῦτο Κατὰ Ἰσαὰκ ἐπαγγειῖίας téxva ἐσιιέν. "AX — νῦν καὶ ἀξὶ, καὶ εἰς τοὺς αἰῶνὰς τῶν αἰώνων. 'Apfjv.
Πρὲς τοὺς ἑγκα.Ἱέσαντας ὑπὲρ τοῦ μήκους τῶν προτιµίων, καὶ ὅτι χγρήσιμυν τὸ φέρεν: ἑ]έγχους, καὶ
tiroc ἕνεκεν οὐκ εὐθέως πιστεύσας µετωνομάσθη Παῦ.]ος, καὶ ὅτι οὐκ && ἀνάγκης, ἀ .11 ἐκ προµι-
pévsoc γέγονε» abc ἡ μεταθό.1ὴ, καὶ εἷς τὸ ῥητόν: « Σαῦ.]ε, Σαῦ]ε, τί jis διώκεις; $
a. Ενεκάλεσαν ἡμῖν τινες τῶν ἀγαπητῶν τῶν ἡμε- — γινοµένων, ἀλλὰ τῇ διαθέσε: τῶν Κοιούν-ων προσέχω,
. Ἑέρων, ὅτι τοῦ λόγου τὰ προοίµια mpb; μῆκος ἐκτείνο- Βούλει μαθεῖν, πῶς άιοπ'.ίιτότερι. τραύματα ?(λου.
µεν, καὶ εἰ μὲν δικαίως, ἣ ἀδίκως ἐνεκάλεσαν, τότα 4 ἐκούσια φι)ἧματα ἐχθροῦ; Ῥφίλησε τὸν Κύριον ὁ
εἴσεσθ, ἐπειδὰν καὶ τὰ παρ' ἡμῶν ἀχούσαντες,ὡς ἐν  'Ἰούδας, ἀλλὰ προδοσίας αὑτοῦ τὸ φίληµα ἔγεμεν, iv
κοινῷ δικαστηρίῳ τὴν φῆφον ἐνέγχητε. Ἐγὼ δὲ καὶ αὐτοῦ τὸ στόµα εἶχε, πονηρίας fj γλῶσσα ἐπέτπληστο.
πρὶν ἀποδεῖξαι τοῦτο, χάριν αὐτοῖς ἔχω τῶν ἐγκλη- — Thv παρὰ Κορινθίοις πεπὀρνευκότα ἑτραυμάτισεν Ó
μάτων : κηδεμονίας γὰρ, οὗ πονηρίας ἐστὶ τὰ ἐγκλὴ- Ἰϊ]αῦλος, ἀλλ' ἔσωσε. Kal πῶς ἐτραυμάτιδε; φητί.
ἰατα- καὶ τὸν φιλοῦντά µε, oby ὅταν ἑπαινῇ µε μό- Ti Σατανᾷ παραδοὺς. Πάράδοτε γὰρ, φησὶ, τὸν
ζον, ἀλλὰ καὶ ὅταν ἐγκαλῇ καὶ διορθῶται, τότε φαίην τοιοῦτον τῷ Σατανᾷ εἰς ξιεθρΞν τῆς ωιρ-κός. Διὰ
&v ἔγωγε φιλεῖν. Tb μὲν γὰρ ἁπλῶς πάντα ἐπαινεῖν, — τί; “Ίνα εὸ πνεῦμα σωθῇῄ ἐν τῇ ἡμέρᾳ τοῦ Κυρίου
καὶ τὰ καλῶς ἔχοντα, καὶ τὰ μὴ χαλῶς, oüx ἔστι φι- ᾿Ιησοῦ. Εἷδες τραύματα σωτηρίαν ἔχοντατ εἶδες ς;ί΄-
λοῦντος, ἀλλ᾽ ἀπατεῶνος χαὶ εἴρωνος * τὸ 0b ἐπαινεῖν ληµα προδοσίας γέµον ; Οὕτως '.4.',*'ι().ν:ιι:'τι5τι!';.τιι τραύ-
ulv &v τι τῶν δεόντων γίνηται, ἐγκαλεῖν δὲ ἄντι µατα οἱῖου, $) ἐκούσια φιλήματα ηθ€συ. μυτο
ξιαμαρτάνηται, τοῦτο φίλου καὶ χηδεμόνἐς. Καὶ ἵνα μὴ ἐπ᾽ ἀνθρώπων µόνον, ἀλλὰ …ι΄! ἐπὶ τοῦ Θεοῦ, καὶ
µάθητε, ὅτι vb ἁπλῶς πάντα ἐπαινεῖν καὶ µακαρί- ἐπὶ τοῦ διαθόλου ἐξετάσωμεν. . υ µ.ξν. ω……, 6 δὲ
ζειν ἐπὶ πᾶσιν, οὐχ ἔστι φίλου, ἀλλὰ πλανῶντος- ἐχθρός; Ó μὲν ξωτήρ καὶ Ξξ1'.δ€.!.|-Ι.'.|Ψ|' ὁ δὲ ἁπατεὼν καὶ
Λαός µου γὰρ, φησῖν, οἱ [16] paxapltorcec ὑμᾶς, πολέμιος. "AX ὁ μὲν ἐφίλησέ ποτὲ, 6 δὲ Βρανµ4-
π.λανῶσιν ὑμᾶς, καὶ τὸν τρίδον τῶν ποδὼν Djv — 710* Πῶς ὁ μὲν ἐφίλησεν, ὁ δὲ π?:υµάΈισεν; 0
ἐκταράσσουσι. Τὸν μὲν οὖν ἐχθρλν οὐδὲ ἐπαινοῦντα — pv εἶπεν, "Εσεσθε ὡς θεοί: ὁ δὲ εἶπε, ij εἷ, καὶ
δέχοµαι, τὸν Bb φῖλον καὶ ἐγκαλοῦντα προσίεµαι. ῳεἰς γῆν ἀπελεύσῃ. Τὶς οὖν ὠφέλησε μᾶλλον, ἐκεῖνος
*Exslyoc, κἂν φιλῇ µε, ἀηδῆς ἐστιν : οὗτος, κἂν vpau- — Ó εἰπὼν, ὅτι 1-,'σ€σ0ε ὡς θερὶ, 1j οὗτος 6 εἰπὼν, ὅτι
ματίζῃ µε, ποθεινός ἐστιν: ἐχείνου τὸ φίλημα ὑπ- P εἷ, καὶ εἰς γῇ» ἀπε]εύσῃ ; Οὗτος ίΌάναΐν ἐπεῖ-
οὐίας γέµει, τούτου tb τραῦμα χηδεμονίαν ἔχει. Διὰ λτστν, ἐκεῖνος ἀθανασίαν έζ-.τχ'(1'ε(ζι:τ.=τ; " ἀλλ᾽ ὁ µ.ξν
τοῦτό φ-αῖ τις" ᾿Αξιοπιστότερα τραύματα φίλου, ἀθανασίαν ἐπαγγειλάμενος, xal τοῦ π:ρα'δείσον ζ,:
ἣ ἐκούσια φι.1ήµατα ἐχθροῦ. Τί λέγεις; Τραύματα έθαλεν : ὁ δὲ ()ς΄ικ-ια*:ι.>νι ἀπειλῆσας, εἰς ών, οὐρανὸν ἀν-
φιλημάτων βελτίονα, φησῖν : οὗ γὰρ * τῇ φύτει τῶν Έγαγεν. Εἶδες πῶς ΆξιοπιστόΞερα τραύματα eldov,
ἣ ἑκούσια gilipaca ἐχθροῦ ; Διὰ τοῦτο καὶ πρὶν
* Legeudum forsan et disllnguendm-n hoc modo ; Τίλέ- ωωδ€τξ….ι χάριν ἔχω τοῖς ήΧαλ.ουπν. !)! μὲν γὰρι
u ; τραύματα φιληµάτων βελτίονα : Ναὶ, φησίν Οὺ váp,ele.— xXv δικαίως, κἂν ἀδίχως ἐγκαλῶσιν, οὐκ ὀνειδίσαι
